\documentclass[a4paper,parskip]{scrartcl}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{booktabs}
\newminted{haskell}{fontsize=\scriptsize}
\newmintedfile{haskell}{fontsize=\scriptsize}

\author{chaosteam} % Benno Fünfstück, Felix Kunzmann und Sven Jandura

\geometry{
  top=0.75in,
  headsep=3ex,
  bottom=0.75in,
}

\fancypagestyle{plain}{
  \fancyhf{}
  \fancyhead[L]{chaosteam}
  \fancyhead[C]{\textcolor{ProcessBlue}{{\bfseries \large 33. Bundeswettbewerb Informatik} 1.Stufe}}
  \fancyhead[R]{Seite \thepage}
}

\renewcommand{\headrule}{\color{Emerald}\hrule height\headrulewidth\hfill}
\pagestyle{plain}

\let\stdsection\section\renewcommand\section{\newpage\stdsection}

\begin{document}

\section*{Aufgabe 1}
\subsection*{Lösungsidee}
Das Problem des Umfüllens kann als Graph dargestellt werden, wobei ein Knoten jeweils die Füllstände der einzelnen Behälter speichert.
Eine Kante besteht immer dann zwischen zwei Knoten, wenn die Knoten durch einen Umfüllschritt ineinander überführt werden können.
Ein Umfüllschritt besteht darin, so viel Wein wie möglich aus einem Becher in einen anderen zu füllen.
Das bedeutet, dass nach einem Umfüllschritt entweder der Ursprungsbecher leer oder der Zielbecher voll ist.

Um die minimale Anzahl an Umfüllschritten zu ermitteln, die zum Erreichen einer fairen Verteilung notwendig sind, verwenden wir nun eine Breitensuche.
Wir brechen ab, sobald wir einen Knoten mit einer fairen Verteilung gefunden haben. Da die Breitensuche den kürzesten Pfad liefert, ist das Ergebnis immer
eine optimale Lösung.

Wir können weiterhin annehmen, dass das Volumen der einzelnen Becher am Anfang und die Größen der Becher natürliche Zahlen sind.
In der Praxis existiert sowieso eine beschränkte Messgenauigkeit, wobei die einzelnen Werte dann als ganzzahlige Vielfache der kleinsten Skaleneinheit dargestellt werden können.

Es gibt außerdem einige Fälle, in denen von Anfang an klar ist, dass keine Lösung gefunden werden kann.
In diesen Fällen können wir sofort abbrechen:

\begin{enumerate}
\item
  Das Gesamtvolumen des Weins am Anfang ist ungerade. In diesem Fall müssten beiden Personen für eine faire Verteilung ein nicht-ganzes
  Volumen an Wein besitzen. Das ist aber nicht möglich, das die Differenzen, die umgefüllt werden, immer ganz sind.
\item
  Die Summe der Behältergrößen einer Person ist kleiner, als das Weinvolumen, welches ihr bei einer fairen Verteilung zusteht.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Breitensuche}
Die Breitensuche ist ein Algorithmus auf Graphen zum Finden des kürzesten Pfad zu einem Knoten mit einer bestimmten Eigenschaft ausgehend von einem Anfangsknoten.
Der Algorithmus verwendet eine Menge, in der gespeichert wird, welche Knoten bereits besucht wurden.
Außerdem benötigt er noch eine Liste, in der die demnächst zu untersuchenden Knoten gespeichert werden, die im folgenden als Levelliste bezeichnet wird.
Jeder Eintrag in der Levelliste speichert außerdem noch den Pfad, über den dieser Knoten mit dem Startknoten verbunden ist.

Zu Beginn ist die Menge der besuchten Knoten leer. Die Levelliste enthält lediglich den Startknoten.
Der Algorithmus überprüft zunächst, ob ein Knoten aus der Levelliste die Bedingung erfüllt.
Ist dies der Fall, so wird dieser Knoten zusammen mit dem gespeicherten Pfad zurückgegeben und der Algorithmus ist beendet.
Wenn kein Knoten gefunden wurde, werden alle Knoten aus der Levelliste zur Menge der besuchten Knoten hinzugefügt.
Für jeden in der Levelliste vorhandenen Knoten werden nun alle Nachbarn, die nicht bereits in der Menge der besuchten Knoten sind,
zur Levelliste hinzugefügt und der Knoten selbst entfernt.
Mit dieser neuen Levelliste beginnt der Algorithmus nun von vorne, dass heißt es werden nun die neuen Knoten auf die Bedingung überprüft.

Durch die Verwendung einer Menge von besuchten Knoten funktioniert dieser Algorithmus auch für zyklische Graphen, ohne in eine Schleife zu geraten.

\subsection*{Umsetzung}
Die Lösung ist in Haskell umgesetzt und besteht aus den zwei Quelldateien \verb|Graph.hs| und \verb|Task1.hs|.

\verb|Graph.hs| implementiert die Breitensuche. Dazu wird zunächst ein Datentyp zur Darstellung eines allgemeinen Graphen definiert:

\begin{haskellcode}
-- | Representation of a graph with a start node.
data Graph edge node = Graph
  { -- | The start node
    rootNode   :: node
    -- | Return neighbours of the given node
    -- (@edge@ is the label of the edge)
  , neighbours :: node -> [(edge, node)]
  }
\end{haskellcode}

Ein Graph wird durch einen Startknoten und eine Funktion zur Bestimmung der Nachbarn dargestellt.
Dieser Startknoten dient gleichzeitig als Startknoten für die Breitensuche, die von der Funktion \verb|bfs| implementiert wird:

\begin{haskellcode}
-- | Do a breadth-first search,
-- returning the path to the nearest node that satisfies the predicate.
--
-- The result is either Nothing
-- (which means that no node satisfying the predicate was found)
-- or Just a path,
-- were the path consists of all the labels of the edges along the shortest way
-- from the root node to the node satisfying the predicate.
bfs :: forall edge node. (Eq node, Hashable node)
    -- | Predicate. True means the node is a solution.
    => (node -> Bool)
    -- | Graph to search
    -> Graph edge node
    -- | Path to nearest node or Nothing if no satisfying node exists.
    -> Maybe [edge]
bfs solved Graph{..} = runST $ do
  table <- Hash.new
  Hash.insert table rootNode ()
  go table [([], rootNode)]
 where
  go :: Hash.HashTable s node () -> [([edge],node)] -> ST s (Maybe [edge])
  go _        []    = return Nothing
  go visited level = case solutions of
    ((path,_):_) -> return . Just $ reverse path
    []           -> nextLevel >>= go visited
   where
    solutions = filter (solved . snd) level
    nextLevel =
      fmap concat . forM level $ \(as,b) ->
      fmap concat . forM (neighbours b) $ \(a,b') -> do
        m <- Hash.lookup visited b'
        case m of
          Nothing -> [(a:as,b')] <$ Hash.insert visited b' ()
          Just _  -> return []
\end{haskellcode}
%$ hack for minted emacs highlighting ($$ confuses emacs)

Die Funktion erhält zwei Argumente: eine Funktion, die bestimmt, ob ein Knoten die Bedingung erfüllt (Rückgabewert \verb|True|) und den Graph selbst.
Intern wird eine \verb|HashTable| zum Speichern der besuchten Knoten und eine Liste zum Speichern der Levelliste verwendet.
 Da die \verb|HashTable| Mutation benötigt, Haskell jedoch Mutation außerhalb der IO oder ST-Monade verbietet, wird die ST-Monade verwendet.
Diese stellt sicher, das es für einen Benutzer der Funktion nicht möglich ist, festzustellen, ob intern Mutation verwendet wird oder nicht,
sodass die Funktion selbst pur bleibt.

Der Pfad zu einem Knoten wird rückwärts gespeichert, um \verb|O(n)| Anfügungen zu vermeiden.
Am Ende muss er deshalb wieder umgedreht werden.

In \verb|Task1.hs| befinden sich die Funktionen, die den konkreten Graphen für das faire Füllen bauen und die \verb|main| Funktion enthalten.
\verb|main| ruft zuerst die Funktion \verb|readProblem| auf, die ein Problem in die \verb|Problem| Datenstruktur einließt.
Diese Funktion verwendet \verb|problem|, welches überprüft, ob eine Lösung überhaupt möglich ist, nach den in der Lösungsidee beschriebenen Kriterien:

\begin{haskellcode}
-- | Make a new problem given a number of cups, the number of cups of the first person
-- and a list of maximum/initial volumes of the cups.
-- Returns @Left err@ if the constructed problem is known to be invalid or unsolvable.
problem :: Int -> [Int] -> [Int] -> Either String Problem
problem nf mv iv
  | odd total = Left "Sum of all inital volumes must be even for a fair distribution."
  | length iv /= length mv = Left "Number of maximum and initial volumes must be equal."
  | sum maxA < half || sum maxB < half =
    Left "Maximum volumes not high enough to allow fair distribution."
  | or $ zipWith (>) iv mv =
    Left "One of the cups has a greater initial volume than it's maximum volume allows."
  | otherwise = Right $ Problem [0..nc-1] nf (Vector.fromList mv) . Vector.fromList $ iv
 where
  nc = length mv
  total = sum iv
  half = total `quot` 2
  (maxA, maxB) = splitAt nf mv
\end{haskellcode}
%$

Die Füllstände der einzelnen Behälter werden in einem unboxed \verb|Vector Int| gespeichert.
\verb|solve| verwendet dann die Breitensuche, um ein \verb|Problem| zu lösen:

\begin{haskellcode}
-- | Find a solution for the given problem. If no solution is possible,
-- return Nothing, otherwise return Just the solution.
solve :: Problem -> Maybe Solution
solve Problem{..} = bfs (fair numFirstCups) $ Graph initVolumes next where
  next = flip map allSteps . flip (performStep maxVolume)
  allSteps = [Pour f t | f <- allCups, t <- allCups, f /= t]
\end{haskellcode}
%$

Der Graph enthält als Knoten die Füllstände der einzelnen Behälter.
Die Kanten bekommen jeweils einen Umfüllschritt (im Programm durch den Datentyp \verb|Step| repräsentiert) als Label.
Die Menge der möglichen Umfüllschritte wird durch eine List Comprehension ermittelt,
welche für je zwei verschiedene Becher A und B den Umfüllschritt "von A nach B" generiert.
\verb|next| berechnet dann alle Nachbarknoten eines gegebenen Knotens, indem es die möglichen Umfüllschritte jeweils mit der Funktion \verb|performStep| anwendet:

\begin{haskellcode}
-- | Perform a step, calculating the new volumes of the affected cups.
performStep :: Vector Int      -- ^ maximum values of cups
            -> Step            -- ^ step to perform
            -> Volumes         -- ^ current volumes of all cups
            -> (Step, Volumes) -- ^ action performed and new volumes of all cups
performStep maxVol s@(Pour f t) volumes
  = (s, volumes Vector.// [(f, fromVolume'), (t, toVolume')])
 where
  fromVolume  = volumes Vector.! f
  toVolume    = volumes Vector.! t
  pourVolume  = min fromVolume (maxVol Vector.! t - toVolume)
  toVolume'   = toVolume + pourVolume
  fromVolume' = fromVolume - pourVolume
\end{haskellcode}

Diese Funktion berechnet, wieviel Wein wir umfüllen können und ändert die Füllstände entsprechend.
Dazu ermitteln wir zuerst die Füllstände der Ursprungs- und Zielbecher.
Da wir den Zielbecher nicht über den Rand füllen können,
bestimmen wir das umzufüllende Volumen als Minimum des Füllstandes des Ursprungbecher und dem freien Volumen des Zielbechers.

Schließlich benötigt \verb|solve| noch die Funktion \verb|fair|, die prüft, ob eine Verteilung fair ist:

\begin{haskellcode}
-- | Check if the distribution of water is fair.
fair :: Int     -- ^ Number of cups of the first person
     -> Volumes -- ^ Current volumes of each cup
     -> Bool    -- ^ True when fair
fair firstCount vols = Vector.sum volumesA == Vector.sum volumesB where
  (volumesA, volumesB) = Vector.splitAt firstCount vols
\end{haskellcode}

Sie berechnet das Gesamtvolumen des ersten Spielers und vergleicht dies dann mit dem Gesamtvolumen des zweiten Spielers.
Wenn die Volumen gleich sind, ist die Verteilung fair.
\subsection*{Beispiele}
Das Programm erwartet als Eingabe eine Zeile mit der Anzahl der Becher des ersten Spielers,
gefolgt von je einer Zeile mit den durch Leerzeichen getrennten Größen bzw. Anfangsfüllständen der Becher.

Das Beispiel aus der Aufgabe löst unser Programm wie folgt:
\begin{minted}{bash}
$> ./main
1
8 5 3
8 0 0
[8/8] [0/5] [0/3]
[3/8] [5/5] [0/3] | 0 -> 1
[3/8] [2/5] [3/3] | 1 -> 2
[6/8] [2/5] [0/3] | 2 -> 0
[6/8] [0/5] [2/3] | 1 -> 2
[1/8] [5/5] [2/3] | 0 -> 1
[1/8] [4/5] [3/3] | 1 -> 2
[4/8] [4/5] [0/3] | 2 -> 0
\end{minted}
%$

Als Ausgabe gibt das Program jeweils die aktuellen Füllstände und den Schritt, der zu dieser Situation geführt hat, an.
Ein Schritt gibt jeweils die Ziel- und Ursprungsbechernummer an,
wobei die Bechernummer sich nach der Reihenfolge der Becher beim Eingeben von Fassungsvermögen und Verteilung am Start richtet und mit 0 beginnt.
(Der Becher 0 ist in diesem Beispiel der 8er Becher).

Nun die restlichen Beispiele von der Webseite:

\begin{minted}{bash}
$> ./main
2
10 8 11 7
10 4 4 6
No solution.
$> ./main
2
6 26 13 50
0 0 0 20
[0/6] [0/26] [0/13] [20/50]
[6/6] [0/26] [0/13] [14/50] | 3 -> 0
[0/6] [6/26] [0/13] [14/50] | 0 -> 1
[6/6] [6/26] [0/13] [8/50] | 3 -> 0
[0/6] [12/26] [0/13] [8/50] | 0 -> 1
[6/6] [12/26] [0/13] [2/50] | 3 -> 0
[0/6] [18/26] [0/13] [2/50] | 0 -> 1
[0/6] [5/26] [13/13] [2/50] | 1 -> 2
[6/6] [5/26] [7/13] [2/50] | 2 -> 0
[0/6] [11/26] [7/13] [2/50] | 0 -> 1
[6/6] [11/26] [1/13] [2/50] | 2 -> 0
[0/6] [17/26] [1/13] [2/50] | 0 -> 1
[1/6] [17/26] [0/13] [2/50] | 2 -> 0
[1/6] [4/26] [13/13] [2/50] | 1 -> 2
[6/6] [4/26] [8/13] [2/50] | 2 -> 0
\end{minted}

In dem 2. Beispiel gibt es keine Lösung, weshalb in diesem Fall \verb|No solution.| ausgegeben wird.

Durch ein Program haben wir außerdem versucht, ein möglichst schwieriges Problem zu finden, wobei schwierig hier bedeutet,
dass die Zeit zum Lösen möglichst groß sein soll. Dabei sind folgende Beispiele entstanden:

\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{bash}
$> ./main
4
2 1 7 10 8 3 7 4 2 3 7 5 9 7 3 10
0 1 6 6 7 0 2 3 0 1 0 1 6 1 2 4
[0/2] [1/1] [6/7] [6/10] [7/8] [0/3] [2/7] [3/4] [0/2] [1/3] [0/7] [1/5] [6/9] [1/7] [2/3] [4/10]
[2/2] [1/1] [4/7] [6/10] [7/8] [0/3] [2/7] [3/4] [0/2] [1/3] [0/7] [1/5] [6/9] [1/7] [2/3] [4/10] | 2 -> 0
[2/2] [1/1] [0/7] [10/10] [7/8] [0/3] [2/7] [3/4] [0/2] [1/3] [0/7] [1/5] [6/9] [1/7] [2/3] [4/10] | 2 -> 3
[2/2] [1/1] [7/7] [10/10] [0/8] [0/3] [2/7] [3/4] [0/2] [1/3] [0/7] [1/5] [6/9] [1/7] [2/3] [4/10] | 4 -> 2
$> ./main
4
4 4 4 2 8 6 9 10
3 2 1 1 4 3 6 8
[3/4] [2/4] [1/4] [1/2] [4/8] [3/6] [6/9] [8/10]
[1/4] [4/4] [1/4] [1/2] [4/8] [3/6] [6/9] [8/10] | 0 -> 1
[0/4] [4/4] [1/4] [2/2] [4/8] [3/6] [6/9] [8/10] | 0 -> 3
[4/4] [4/4] [1/4] [2/2] [0/8] [3/6] [6/9] [8/10] | 4 -> 0
[4/4] [4/4] [4/4] [2/2] [0/8] [0/6] [6/9] [8/10] | 5 -> 2
\end{minted}

\section*{Aufgabe 2}
\subsection*{Lösungsidee}
\subsubsection*{textuelle Darstellung}
Aufgrund der baumartigen Struktur eines Mobiles wird das Mobile als ``hängender Baum'' dargestellt.
Jede Struktur besitzt einen Aufhängepunkt, welcher folgendermaßen dargestellt wird:
\begin{verbatim}
  +
  |
  <Struktur>
\end{verbatim}
Eine Figur wird durch \verb'*' gefolgt von einem Leerzeichen und dem Gewicht der Figur dargestellt.
Mit Aufhängepunkt ergibt sich dann folgende Darstellung:
\begin{verbatim}
  +
  |
  * <Gewicht>
\end{verbatim}
Ein Balken wird als vertikale Linie (aus \verb'|' bestehend) dargestellt, welche durch mehrere \verb'+' unterbrochen und von einem \verb'+' begonnen und beendet wird,
von welchen eine horizontale Linie (\verb'--') zu den Aufhängepunkten der am Balken hängenden Strukturen führt,
über welchen die Position am Balken steht, wobei das Vorzeichen der Position links über dem Aufhängepunkt liegt.
Zwischen den übereinander liegenden Strukturen ist jeweils eine Zeile Platz, so dass sich zusammen mit dem Aufhängepunkt folgendes Bild ergibt:
\begin{verbatim}
  +
  | <Position>
  +--+
  |  |
  |  <
  |    Struktur
  |              >
  |
  | <Postion>
  +--+
  |  |
  |  <
  |
  |    Struktur
  |
  |              >
  |
  | <Position>
  +--+
  |  |
  .  .
  .   .
  .    .
  |
  | <Position>
  +--+
     |
     .
      .
       .
\end{verbatim}
Das Mobile aus der Aufgabenstellung sieht dann folgendermaßen aus:
\begin{verbatim}
  +        
  | +4     
  +--+     
  |  | +2  
  |  +--+  
  |  |  |  
  |  |  * 1
  |  |     
  |  | -1  
  |  +--+  
  |     |  
  |     * 2
  |        
  | +1     
  +--+     
  |  |     
  |  * 2   
  |        
  | -2     
  +--+     
  |  |     
  |  * 3   
  |        
  | -4     
  +--+     
     |     
     * 2
\end{verbatim}

\subsubsection*{Generieren der Struktur}
Da wir nur eine Liste von Gewichten erhalten, muss zunächst entschieden werden, wie das Mobile aufgebaut sein soll,
das heißt an welchem Balken welche anderen Balken und Gewichte hängen.
Um ein möglichst kompaktes Mobile zu generieren, erzeugen wir die Struktur des Mobiles rekursiv,
sodass an allen Balken einer bestimmten Tiefe möglichst gleich viele Strukturen hängen.
Dazu nimmt die rekursive Funktion jeweils eine Liste mit Gewichten entgegen.
Enthält die Liste nur ein Gewicht, so wird eine Struktur zurückgegeben, welche nur aus einer Figur mit dem entsprechenden Gewicht besteht.
Ansonsten wird die Liste in 4 möglichst gleich große Teile aufgeteilt (da maximal 4 Strukturen an einem Balken hängen sollen),
wobei auch leere Teillisten enstehen können, welche nicht weiter beachtet werden.
Die Funktion gibt nun als Struktur einen Balken zurück, an dem die Strukturen hängen,
welche durch den rekursiven Aufruf der Funktion mit den Teillisten entstehen.

\subsubsection*{Balancieren des Mobiles}
Um aus der generierten Struktur ein balanciertes Mobile zu erzeugen, muss jeder Balken balanaciert werden.
Dies kann wieder durch eine rekursive Funktion erledigt werden.
Da zum Balancieren eines Balkens das Gesamtgewicht jeder daran hängenden Struktur bekannt sein muss,
sollte die Funktion auch dieses der gerade balancierten Struktur zurückgeben.
Somit muss bei einem Gewicht nur dieses zurückgegeben werden, da es immer balanciert ist.
Soll die Funktion dagegen einen Balken balancieren, muss sie sich rekursiv auf alle am Balken hängenden Strukturen aufrufen,
dann mit den zurückgegenen Gewichten der Strukturen für diese passende Positionen ausrechnen, so dass der Balken balanciert ist
und anschließend die Summe der Gewichte aller am Balken hängenden Strukturen zurückgeben.

Um bei bekanntem Gewicht der Strukturen an einem Balken die passenden Positionen zu berechnen, werden zwei Hilfsfunktionen verwendet.
Die erste Funktion sotiert die Strukturen zunächst ihrem Gewicht nach, beginnend mit dem Größten, in eine Liste
und beginnt dann nacheinander den Strukturen eine Position zuzuweisen, welche ungleich 0 (da sich dort der Aufhängepunkt befindet)
und den schon zugewiesen Positionen ist.
Dabei soll das fehlende Drehmoment am Aufhängepunkt, welches angibt wie viel Drehmoment noch hinzukommen muss damit das Gesamtdrehmoment 0
und der Balken somit balanciert ist, möglichst gering sein.
Dazu wird das alte fehlende Drehmoment durch das Gewicht der Struktur geteilt.
Das gerundete Ergebnis (da wir uns auf ganzzahlige Positionen beschränken) gibt uns die Position der Struktur.
Multiplizieren wir diese mit dem Gewicht erhalten wir das Drehmoment, welches durch das Anhängen der Struktur zum vorherigen Drehmoment des Balkens hinzukommt.
Um das neue fehlende Drehmoment zu erhalten müssen wir das Drehmoment der Struktur vom alten Fehlenden abziehen.
Das Drehmoment der Struktur sollte auf Grund der Wahl der Position rund dem alten fehlenden Drehmoment sein, womit die Differenz minimal wird.

Die zweite Funktion erhält nun das fehlende Drehmoment und die Strukturen mit den zugewiesenen Positionen und probiert nacheinander für alle Strukturen durch,
ob sich die Positionen am Balken so skalieren lassen, dass sich nun die Struktur so verschieben lässt, dass der Balken balanciert ist
und die Struktur nicht an die Position einer anderen Struktur geschoben wurde.
Dazu wird das kleinste gemeinsame Vielfache (kgV) des fehlenden Gesamtdrehmoments und dem Drehmoment, welches durch die Struktur hinzukommt, berechnet.
Alle Positionen müssen nun mit dem Quotienten aus dem kgV und dem negierten Gesamtdrehmoment skaliert werden und es muss überprüft weden,
ob sich die Struktur nach dem Verschieben um die ursprügliche Position skaliert mit dem Quotient aus kgV und dem Drehmoment der Struktur,
an einer Stelle befindet, an der noch keine andere Struktur hängt oder sich der Aufhängepunkt befindet
(aus ästhetischen Gründen soll keine Struktur direkt unter dem Aufhängepunkt hängen).
Sind diese Bedingungen erfüllt werden die Positionen so angepasst, da dann das Gesamtdrehmoment 0 ist,
weil eine Skalierung der Position direkt die Skalierung des Drehmoments bedeutet, womit das fehlende Gesamtdrehmoment zunächst gleich dem kgV ist,
aber durch die Verschiebung der Struktur noch einmal Drehmoment gleich dem kgV hinzugkommt.
Es muss nun mindestens eine Struktur geben für welche diese Methode funktioniert, nämlich die Struktur,
welche an der Seite des unbalancierten Balkens, welche nach oben zeigt, am weitesten außen hängt,
da sie zur Herstellung des Gleichgewicht noch weiter nach außen geschoben werden muss, wo garantiert keine weiter Struktur hängt.

\subsubsection*{Erzeugen der textuellen Darstellung}
Um das Mobile ausgeben zu können, muss es in die textuelle Darstellung umgewandelt werden.
Diese Umwandlung erfolgt wieder rekursiv, da wir jeweils die Höhe der textuellen Darstellung der Teilstrukturen brauchen.
Erhält die Funktion ein Mobile, welches nur aus einem Gewicht besteht, so wird einfach das Gewicht in einen String umgewandelt,
davor der String \verb'"* "' hinzugefügt und darüber die Strings \verb|"+"| und \verb'"|"' angebaut.
Außerdem wird als Höhe 3 zurückgegeben.
Ist das Argument dagegen ein Balken, so ruft sich die Funktion zunächst für alle Strukturen am Balken auf.
Nun wird ein \verb'"-"' vor jede textuelle Darstellung angefügt und darüber die Position als String geschrieben.
Jetzt nehmen wir den String \verb|"+-"| und schreiben ihn so oft übereinander, wie Strukturen am Balken hängen,
wobei zwischen dem $n$. und dem $n + 1$. Vorkommen \verb'"|"' eingefügt werden.
Die Anzahl dieser eingefügten Strings ist gleich der Höhe der $n$. Struktur.
Nun werden dahinter die textuellen Darstellungen der Teilstrukturen hinzugefügt,
wobei der Aufhängepunkt der 1. Struktur auf Höhe des ersten \verb'+' liegt und zwischen den einzelnen Darstellungen jeweils eine Zeile frei ist.
Nun wird noch oben drüber die Darstellung des Aufhängepunkt eingefügt (an das obere \verb'+' anschließend)
und die Darstellung und die passende Höhe zurückgegeben.

\subsection*{Umsetzung}
Das Programm ist in Haskell in der Datei \verb|Task2.hs| umgesetzt.
Die Funktion \verb|create| generiert ein Mobile aus einer Liste von Gewichten, wobei ein Gewicht, vom Typ \verb|Weight|, ein newtype eines \verb|Integers| ist.
Es wird ein \verb|Mobile| zurückgegeben, welches selbst nur ein newtype eines \verb|Free Bar Weight| ist, da dieses die baumartige Struktur eines Mobiles darstellt.
Dabei ist \verb|Bar| der Typ einer Verzweigung und hier eine Liste von Dingen, denen jeweils eine Position zugeordnet ist.
Die Blätter des Baumes sind einfach Gewichte vom Typ \verb|Weight|.

Die Hilfsfunktion \verb|tree| generiert die baumartige Struktur des Mobiles mit Hilfe von \verb|distributeOn|,
welches Elemente einer Liste auf die angegebene Anzahl an Listen, die immmer 4 sein wird, verteilt.
Die Hilfsfunktion \verb|balance| übernimmt nun das Balancieren des Mobiles.
Dazu werden die auch in der Lösungsidee angesprochenen Hilfsfunktionen \verb|minimizeTorque| und \verb|cancelTorque| verwendet.
\verb|minimzeTorque| benutzt \verb|traverse| mit einem \verb|State| um ein \verb|map| mit Akkumulator durchzuführen.
In \verb|cancelTorque| verwenden wir einen \verb|Zipper| um nacheinander die einzelnen Elemente der Liste zu betrachten.

Die Funktion \verb|pretty| erzeugt aus dem Mobile die textuelle Darstellung vom Typ \verb|Box|,
welcher das Zusammensetzen der Strings und das Speichern der Höhe für uns übernimmt.
Die Hilfsfunktion \verb|buildLeaf| wandelt ein Gewicht in dessen Darstellung um.
Mit \verb|fmap| wird sie auf alle Gewichte angewendet.
\verb|annotate| schreibt das Gewicht über eine Darstellung einer Struktur an einem Balken
und \verb|buildBranch| baut das zum Balken gehörende ``Gerüst'' aus Strichen auf.
Mit \verb|iter| werden diese Funktionen auf alle Balken von innen nach außen nacheinander angewendet.

Die \verb|main| Funktion nimmt nun als Eingabe eine mit Leerzeichen separierte Liste von Gewichten entgegen
und gibt die textuelle Darstellung des generierten Mobiles aus.

\subsection*{Beispiele}
\begin{minted}[baselinestretch = 0.75]{bash}
$> ./main
Enter the weights of the figures seperated by spaces:
1
This is the generated mobile:
+  
|  
* 1

$> ./main
Enter the weights of the figures seperated by spaces:
2 3 5
This is the generated mobile:
+     
| +8  
+--+  
|  |  
|  * 5
|     
| -10 
+--+  
|  |  
|  * 3
|     
| -5  
+--+  
   |  
   * 2
$> ./main
Enter the weights of the figures seperated by spaces:
1 2 2 3 4 5
This is the generated mobile:
+        
| +1     
+--+     
|  | -3  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 4
|  |     
|  | +4  
|  +--+  
|     |  
|     * 3
|        
| -1     
+--+     
|  | -4  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 5
|  |     
|  | +10 
|  +--+  
|     |  
|     * 2
|        
| +2     
+--+     
|  |     
|  * 2   
|        
| -4     
+--+     
   |     
   * 1
$> ./main
Enter the weights of the figures seperated by spaces:
4 2 5 3 1 2 4 3 5 2 5
This is the generated mobile:
+        
| +1     
+--+     
|  | -1  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 5
|  |     
|  | +5  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 5
|  |     
|  | -10 
|  +--+  
|     |  
|     * 2
|        
| -1     
+--+     
|  | +2  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 5
|  |     
|  | +5  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 4
|  |     
|  | -10 
|  +--+  
|     |  
|     * 3
|        
| +2     
+--+     
|  | +3  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 4
|  |     
|  | -4  
|  +--+  
|  |  |  
|  |  * 2
|  |     
|  | -2  
|  +--+  
|     |  
|     * 2
|        
| -4     
+--+     
   | +1  
   +--+  
   |  |  
   |  * 3
   |     
   | -3  
   +--+  
      |  
      * 1
\end{minted}
\subsection*{Quelltext}
\begin{haskellcode}
newtype Position = Position { position :: Integer } deriving (Show, Eq, Ord, Enum, Num, Real, Integral)
newtype Weight = Weight { weight :: Integer } deriving (Show, Eq, Ord, Enum, Num, Real, Integral)
newtype Torque = Torque { torque :: Integer } deriving (Show, Eq, Ord, Enum, Num, Real, Integral)

newtype Bar a = Bar { hangings :: [(Position, a)] } deriving (Show, Functor)
newtype Mobile = Mobile { mobile :: Free Bar Weight } deriving Show

-- | Create a tree-like structure showing all important features of the tree.
pretty :: Mobile -> Box
pretty = iter (buildBranch . map annotate . hangings) . fmap buildLeaf . mobile where
  buildLeaf :: Weight -> Box
  buildLeaf (Weight w) = "+" // "|" // ("*" <+> text (show w))

  annotate :: (Position, Box) -> Box
  annotate (Position p, box) = annotation // (char '-' <> box) where
    annotation | p == 0     = text " 0"
               | abs p == p = text $ '+' : show p
               | otherwise = text (show p)

  buildBranch :: [Box] -> Box
  buildBranch xs = "+" // ("|" // foldr (//) "+-" (map (line . rows) $ init xs) <> vsep 1 left xs)

  line :: Int -> Box
  line n = "+-" // vcat left (replicate n "|")

-- | Create a mobile with the given weights.
-- The whole number specifies the maximal number of hangings at one bar.
create :: Integral i => i -> NonEmpty Weight -> Mobile
create n = Mobile . view _2 . balance . tree where
  tree :: NonEmpty a -> Free [] a
  tree (x :| []) = Pure x
  tree xs        = Free $ tree <$> toList (distributeOn n xs)
 
  balance :: Free [] Weight -> (Weight, Free Bar Weight)
  balance (Pure x)  = (x, Pure x)
  balance (Free xs) = (sum $ view _1 <$> xs', Free $ Bar $ uncurry (uncurry cancelTorque) $ minimizeTorque xs')
    where xs' = balance <$> xs

  cancelTorque :: Torque -> Set Position -> [(Position, Weight, a)] -> [(Position, a)]
  cancelTorque 0 _ xs = (view _1 &&& view _3) <$> xs
  cancelTorque t s xs = go $ fromWithin traverse $ zipper xs where
    t' = torque t
    go z | p' `Set.notMember` s' = rezip z & traverse %~ (view _1 &&& view _3)
                                           & traverse._1 *~ factor
                                           & element (tooth z)._1 +~ p''
         | otherwise             = go $ tug rightward z
      where (p, w, _) = z^.focus
            t''       = position p * weight w
            multiple  = lcm t' t''
            factor    = Position $ multiple `quot` t'
            factor'   = Position $ multiple `quot` t''
            s'        = Set.mapMonotonic (* factor) s
            p'        = p * (factor + factor')
            p''       = p * factor'

  minimizeTorque :: [(Weight, a)] -> ((Torque, Set Position), [(Position, Weight, a)])
  minimizeTorque = swap . flip runState (0, Set.singleton 0) . traverse go
                        . sortBy (flip $ comparing $ view $ _1 . to weight) where
    go :: (Weight, a) -> State (Torque, Set Position) (Position, Weight, a)                                            
    go (w, x) = do
       (t, s) <- get
       let p  = head $ dropWhile (`Set.member` s) $ near $ Position $ minimizeRemainder (torque t) (weight w)
       (p, w, x) <$ put (t - Torque (weight w * position p), Set.insert p s)

-- | Distribute the elments of the list on a whole number of lists.
-- Every list will contain at most one element more than the shortest list.
-- Every element of the orginal list will be in exactly one ot the generated lists,
-- but the order of the elements will change.
distributeOn :: forall a i . Integral i => i -> NonEmpty a -> NonEmpty (NonEmpty a)

-- | Return the whole number for which |x - y * minimizeRemainder x y| is minimal.
minimizeRemainder :: Integral i => i -> i -> i

-- | Return an infinite list of distinct whole numbers alternating around the input.
-- 'near x' is equivalent to 'map (+ x) [0, 1, -1, 2, -2, 3, -3, ...]'.
near :: Integral i => i -> [i]
\end{haskellcode}
\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{Lösungsidee}
Beginnen wir zunächst das schwierigste Problem aus dem Weg zu räumen, die Benennung der verwendeten Konstrukte.
Die Anzahl der Silben eines Satzes nennen wir \verb|Satzlänge|.
Zu jedem Zeitpunkt können wir die Anzahl der Teilnehmer zählen, welche noch nicht zum Buffet gehen durften, und diese Zahl als \verb|Spielerzahl| bezeichnen.
Eine \verb|Runde| besteht daraus, dass das Geburtstagskind eine oder zwei Silben sagt und dann alle anderen verbleibenden Teilnehmer eine Silbe sagen.
Die Nummer der Silbe, welche das Geburtstagskind zu Beginn einer Runde sagen wird, ist die \verb|Silbennummer|,
wobei der ersten Silbe des Satzes die Nummer 0 zugeordnet wird.
Die Anzahl der Silben des Satzes, welche bis zum Beginn einer Runde gesagt wurden, nennen wir \verb|intiale Silbenzahl| während
die Anzahl der Silben des Satzes, welche zu Beginn einer Runde noch nicht gesagt wurden, \verb|fehlende Silbenzahl| heißen soll.
Auch das Geburtstagskind hätte eigentlich einen Namen verdient, da uns aber leider kein guter Name eingefallen ist, muss es weiterhin Geburtstagskind heißen.

Wie ermitteln wir nun aus der Satzlänge und der Silbennummer und Spielerzahl zu Beginn einer Runde die Silbenzahl und Spielerzahl zum Beginn der nächsten Runde?
Wir summieren die Silbennummer und die Spielerzahl und führen eine Division mit Rest durch die Satzlänge aus.
Der bei der Division verbleibende Rest ist die neue Silbennummer
und die neue Spielerzahl ist die Differenz aus der alten Spielerzahl und dem ganzzahligen Ergebnis der Division.
Für einen Physiker reicht hier natürlich ``wie man leicht sieht'' als Begründung, da wir aber exakte Informatiker sind, folgt diese nun:
Weil die Silbennummer gerade gleich der initialen Silbenzahl ist und jeder Spieler genau eine Silbe sagt, 
gibt uns die Summe von Silbennummer und Spielerzahl die neue Anzahl von Silben an,
welche seit dem Beginn des ersten Satzes der Runde bis zum Ende der Runde gesagt wurden.
Gesucht ist aber die Anzahl der Silben seit dem Anfang des letzten Satzes der Runde.
Dies ist genau der bei der Division verbleibende Rest.
Das Ergebnis der Division gibt uns dagegen an wie oft der Satz beendet wurde,
andererseits darf jedes mal wenn die letzte Silbe des Satzes gesagt wurde ein Teilnehmer zum Buffet gehen, 
womit wir wissen um wie viel sich die Spielerzahl verringert.

Nun sollten wir uns über die vom Geburtstagskind zusätzlich gesagten Silben gedanken machen.
Das Aussprechen einer extra Silbe führt dazu, dass die Silbennummern in allen folgenden Runden um eins größer ist,
solange das Geburtstagskind nicht vorher schon die lezte Silbe des Satz gesagt hat.
Dies folgt aus der Tatsache, dass die Runde nun bei dem Nachfolger der normalen Silbennummer beginnt.
Daraus schließen wir wiederum, dass es egal ist, in welchen Runden eine extra Silbe gesagt wird, solange bei jeder Variante gleich viele extra Silben gesagt wurden,
am Ende gleich viele Runden gespielt wurden und das Geburtstagskind in keiner dieser Runden bei keiner Variante die letzte Silbe des Satzes gesagt hat.

Stellen wir uns nun vor, das Geburtstagskind sei schon das $x$. Mal an der Reihe.
Wir können nun die Silbennummer dafür bestimmen, wenn das Geburtstagskind nie ein extra Silbe gesagt hat,
woraus direkt die fehlende Silbenzahl $d$ bestimmt werden kann.
Die fehlende Silbenzahl ist die Satzlänge minus die initiale Silbenzahl und somit die Differenz aus Satzlänge und Silbennummer,
außer in dem Fall, dass die Silbennummer 0 ist, dann ist die fehlende Silbenzahl auch 0,
da der Beginn eines neuen Satzes gleichzeitig noch das Ende eines alten Satzes ist.
Ist $d \leq x$ ist das Problem mindestens in der $x$. Runde gelöst,
da das Geburtstagskind $d$ mal eine extra Silbe sagen kann und dann in Runde $x$ die letzt Silbe sagt,
weil die Silbennummer um $d$ größer geworden ist und die fehlende Silbenzahl somit um $d$ auf $0$ gesunken ist.
Ist $d > x$ funktioniert das Verfahren nicht, da das Geburtagskind nur $x$ zusätzliche Silben sagen kann.

Somit haben wir alle ``Zutaten'' zusammen, um den gesamten Algorithmus zu entwickeln.
Wir führen für jede Runde (mit der Ersten beginnend) einen Schritt des Algorithmus aus bis wir eine Lösung erhalten.
Ein Schritt  besteht aus der Bestimmung der fehlenden Silbenzahl $d$ und der Rundennummer $x$ und der Überprüfung, ob $d \leq x$ ist.
In diesem Fall ist der Algorithmus fertig und gibt $d$ zurück,
weil nur die Anzahl der extra Silben wichtig ist, schließlich führt das Sagen von zusätzlichen Silben in allen vorherigen Runden nie zum Ausscheiden des Geburtagskind,
da für diese die fehlende Silbenzahl größer als die Rundennummer und damit auch größer als die Anzahl maximal möglicher extra Silben ist.
Ansonsten wird der nächste Schritt durchgeführt.
Der Algorithmus ist tasächlich optimal, da das Geburtstagskind nur die minimal nötige Anzahl an Runden mitspielen muss, bevor es zum Buffet gehen darf.
Da mit jeder vom Geburtstagskind gespieleten Runde nur möglicherweise mehr andere Teilnehmer zum Buffet gehen können,
aber extra Silben dagegen höchstens zur Verdrängung eines anderen Teilnehmers durch das Geburtstagskind vom nächsten Platz am Buffet führen,
ist die minimale Rundenanzahl gleichbedeutend mit dem zeitigsten Platz am Buffet.

\subsubsection*{Zeitkomplexität}
Ist die Rundennummer $x$ gleich der Satzlänge muss auf jeden Fall die fehlende Silbenzahl $d \leq x$ sein,
da die Anzahl der Silben bis zum Ende des Satzes nicht größer als die Anzahl aller Silben im Satz sein kann.
Somit ist die Anzahl von Schritten nie größer als die Satzlänge.
Da jeder Schritt in ungefähr konstanter Zeit durchgeführt werden kann, hat der Algorithmus eine Worst Case Zeitkomplexität von \verb'O(Satzlänge)'.
Die Aufgabenstellung legt die Satzlänge auf 16 fest, womit die Zeitkomplexität in Abhängigkeit von der Anzahl der Teilnehmer \verb'O(1)' ist.

\subsection*{Umsetzung}
Die Umsetzung besteht aus einer Haskell-Datei, \verb|Task3.hs|. Der Algorithmus wird von der \verb|solve| Funktion umgesetzt,
welche zuerst mithilfe der Funktion \verb|iterateCollectFirst| eine Liste erzeugt, in der die fehlende Silbenzahl für jede Runde gespeichert wird.
Die Liste beginnt dabei mit der ersten Runde, darauf folgt die zweite Runde, usw.
Von dieser Liste suchen wir nun laut Lösungsidee das erste Element, welches kleiner ist als die Rundennummer multipliziert mit \verb|extra|, der Anzahl der Silben,
die das Geburtstagskind maximal zusätzlich sagen darf (wir haben die Aufgabe hier etwas verallgemeinert, in der originalen Aufgabe ist \verb|extra| gleich 1).
\verb|main| ruft \verb|solve| auf, und gibt das Ergebnis in einer lesbaren Form aus.

\subsection*{Beispiele}
Für die in der Aufgabe genannten 28 Teilnehmer:

\begin{minted}{bash}
$> ./main
How many people are waiting:
28
Say a extra syllabel on your first 2 turns.
\end{minted}
%$

Und ein paar weitere Beispiele:

\begin{minted}{bash}
$> ./main
How many people are waiting:
10
Say a extra syllabel on your first 2 turns.
$> ./main
How many people are waiting:
1
Say a extra syllabel on your first 8 turns.
$> ./main
How many people are waiting:
0
No people waiting. No problem to solve!
$> ./main
How many people are waiting:
17
Say an extra syllabel on your first turn.
\end{minted}

\subsection*{Quelltext}
\haskellfile{./Task3.hs}

\section*{Aufgabe 4}
\subsection*{Lösungsidee}
\subsubsection*{Lösen einer Alphametik}
Um die Lösung einer Alphametik zu finden, überprüfen wir für alle Besetzungen, ob sie die Alphametik lösen.
Eine Besetzung sei eine injektive Funktion von der Menge aller Buchstaben der Alphametik, die auf der linken Seite der Gleichung vorkommen,
zur Menge der ganzen Zahlen zwischen einschließlich 0 und einschließlich 9, der Menge aller Ziffern.
Das finden einer Lösung lässt sich nun in zwei Schritte einteilen: 1. Das finden aller Besetzungen und 2. Das Überprüfen, ob eine Besetzung eine Lösung ist.

\textbf{Überprüfen einer Besetzung} \\
Sei $B : M \rightarrow \{0,1,\ldots,9\}$ eine Besetzung, wobei $M$ die Menge aller Buchstaben auf der linken Seite ist.
Mit $B$ lässt sich die linke Seite der Gleichung zu einer ganzen Zahl $d$ auswerten.
Sei $(d_n,d_{n-1},\ldots,d_0)$ die Dezimaldarstellung von $d$, also $d = 10^n d_n + 10^{n-1} d{n-1} + \cdots + d_0$.
$n$ sei dabei die Anzahl der Buchstaben auf der rechten Seite der Gleichung.
Sollte eine solche Darstellung nicht möglich sein, da z.B. $d_{n+1} \neq 0$ gilt, kann die Besetzung keine Lösung sein.
Seien außerdem $(X_n,X_{n-1},\ldots,X_0)$ die Buchstaben auf der rechten Seite.
Nun unterscheiden wir für alle ganzen Zahlen $i$ mit $0 \leq i \leq n$ zwei Fälle: \\
\textit{Fall 1: $X_i \in M$:} Ist $B(X_i) \neq d_i$, dann ist $B$ keine mögliche Besetzung,
wenn $B(X_i)= d_i$ gilt, stimmen linke und rechte Seite an der $i$-ten Stelle überein. \\
\textit{Fall 2: $X_i \notin M$:} In diesem Fall überprüfen wir für alle $j$ mit $0 \leq j \leq i$ ob $X_i = X_j \Leftrightarrow d_i = d_j$ gilt.
Ist dies der Fall ist eine Lösung bis zur Stelle $i$ möglich, sonst nicht.

\textbf{Finden aller Besetzungen} \\
Um alle Besetzungen zu finden, gehen wir rekursiv vor.
Wir weisen zuerst dem ersten Buchstaben eine Zahl von 0 bis 9 zu,
dann für jede dieser Möglichkeiten dem zweiten Buchstaben eine Zahl von 0 bis 9 ungleich der ersten Zahl und so weiter.
Ist dies für alle Buchstaben aus $M$ geschehen, ist die entstehende Besetzung injektiv, da keine zwei Buchstaben denselben Wert annehmen.
Nachdem wir eine Besetzung gefunden haben, überprüfen wir sie sofort und geben sie gegebenenfalls als Lösung aus.
Dies verhindert, dass wir alle Besetzungen speichern müssen.

\subsubsection*{Finden von Zahlalphametiken}
Wir beschränken uns hier auf Alphametiken, die lediglich Additionen und Zahlen zwischen 1 und 10 enthalten.
Um Zahlalphametiken mit höchstens $k$ Summanden zu finden, gehen wir rekursiv vor:
Wir setzen den ersten Summanden $s_1$ zu einem Wert zwischen 1 und 9.
Dann setzen wir den zweiten Summanden $s_2$ auf einen Wert zwischen $s_1$ und $10 - s_1$, $s_3$ auf einen Wert zwischen $s_2$ und $10 - s_2 - s_2$ und so weiter.
Dies garantiert, dass die Summanden aufwärts geordnet sind und ihre Summe höchstens 10 beträgt.
Sobald wir mindestens 2 Summanden haben, überprüfen wir,
ob sich durch die Summe der Zahlwörter der Summanden und dem Zahlwort der Summe eine Alphametik ergibt und geben diese gegebenenfalls aus.

\subsection*{Umsetzung}
Wir haben unsere Lösungsidee in C\# umgesetzt. Die Klasse \verb|Alphametic| speichert dabei eine Alphametik.
Sie besitzt das Attribut \verb|List<Char> variables|, welches die Buchstaben der linken Seite des Gleichung je einmal enthält, wie die Menge $M$ (siehe Lösungsidee).
Anstatt nun direkt Buchstaben zu speichern, wird nur noch der Index des Buchstaben in \verb|variables| gespeichert.
Außerdem gibt es noch die Attribute \verb|List<int[]> leftWords| und \verb|rightWord|, welche die Wörter auf der linken Seite bzw. das Word auf der rechten Seite speichern.
Bei dem rechten Word wird dabei eine -1 gespeichert, wenn es den dazugehörigen Buchstaben nicht auf der linken Seite gibt.
Das Attribut \verb|Char[] rightWordChars| speichert dann nochmal das rechte Wort in Buchstabenform und \verb|List<Char> operators| die Operatoren.
Der Konstruktor liest die Alphametik lediglich ein, zum lösen wird die Funktion \verb|solve()| verwendet.
Diese findet zuerst nach dem oben beschriebenen Verfahren eine Lösung, wobei das Überprüfen von der Funktion \verb|Boolean checkSolution(List<int> solution)| übernommen wird,
und fügt dann noch durch die Funktion \verb|appendSolution(List<int> solution)| die Werte für die Buchstaben, die nur auf der rechten Seite vorkommen, hinzu.
Eine Lösung wird als Liste von ganzen Zahlen gespeichert, welche für die Buchstaben in \verb|Variables| substituiert werden.
Die Funktion \verb|List<Char> getAllVariables()| wird dann noch verwendet, um eine Liste aller Buchstaben zu erstellen (auch die rechte Seite),
damit die komplette Lösung ausgegeben werden kann.

Wir nutzen die Funktion \verb|void findAlphametics(List<int> nums, int maxCount)| aus der Hauptklasse \verb|Program| um Zahlenalphametiken zu finden.
Diese erstellt rekursiv mögliche Summanden, wobei die ersten Summanden in \verb|nums| gespeichert werden und \verb|maxCount| die maximale Anzahl an Summanden ist.
Ob sich daraus eine Alphametik mit Lösung ergibt, wird durch die Funktion \verb|void checkForAlphametic(List<int> nums)| überprüft. Falls dies so ist, wird sie von \verb|checkForAlphametic| ausgegeben.

\subsection*{Beispiele}
\subsubsection*{Lösen von Alphametiken}
\begin{center}
{\small
\begin{tabular}{|c|c|}
\toprule
Alphametik & Lösung\\
\midrule
SEND+MORE=MONEY & S=2 E=8 D=7 M=0 O=3 R=6 Y=5\\
SUCHEN-MACHT=SPASS & S=1 U=0 C=8 H=3 N=7 M=9 A=5 T=6 P=2\\
THIS+ISA+GREAT+TIME=WASTER & T=3 H=6 I=2 S=4 A=9 G=8 R=7 E=1 M=5 W=0\\
NUMBER+NUMBER=PUZZLE & N=2 U=0 M=1 B=6 E=8 R=9 P=4 Z=3 L=7\\
COCA+COLA=OASIS & C=8 O=1 A=6 L=0 S=2 I=9\\
HERE+SHE=COMES & H=2 E=8 R=5 S=6 C=0 O=3 M=4\\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{center}

\pagebreak

\subsubsection*{Finden von Zahlalphametiken}
\begin{center}
{\small
\begin{tabular}{|c|c|}
\toprule
Alphametik & Lösung \\
\midrule
ZWEI+DREI+VIER=NEUN & Z=0 W=1 E=4 I=7 D=2 R=5 V=6 N=9 U=3\\
ZWEI+DREI+FÜNF=ZEHN & Z=0 W=1 E=7 I=2 D=4 R=6 F=5 Ü=8 N=9 H=3\\
EINS+EINS+ZWEI+SECHS=ZEHN & E=3 I=0 N=8 S=6 Z=1 W=2 C=9 H=4\\
ZWEI+ACHT=ZEHN & Z=1 W=2 E=0 I=3 A=9 C=8 H=5 T=4 N=7 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{center}
\subsection*{Quelltext}

\subsubsection*{Alphametic.cs}
\inputminted[tabsize=2, fontsize=\scriptsize]{csharp}{task4/Alphametic.cs}
\subsubsection*{Program.cs}
\inputminted[tabsize=2, fontsize=\scriptsize]{csharp}{task4/Program.cs}

\end{document}
